%\cleardoublepage
\section{Einführung}
\label{section:einfuehrung}

Bevor wir an das eigentliche Thema kommen, werden wir uns zuerst über die Begriffe
 gedankten machen. Die drei Hauptbegriffe, die wir aus dem Titel entnehmen können
 sind
\begin{itemize}
\item Peripheriegeräte
\item Netzwerkbetrieb
\item einsetzen
\end{itemize}


\subsection{Peripheriegeräte}
Peripheriegeräte werden in der Regel in zwei Klassen unterteilt: \emph{interne}
 und \emph{externe} Peripherie.

\begin{description}
\item[Interne Peripherie] Dieses ist Peripherie, die man gerne vergisst, da sie nicht
                          peripher um die Zentraleinheit ist. Trotzdem zählt das auch
                          als Peripherie. Beispiele sind

	\begin{itemize}
		\item Storage (Festplatten, RAID, etc.)
		\item Alle Sensoren
		\item Audiokarte
		\item Speicherlaufwerke
		\item Modem
	\end{itemize}
\item[Externe Peripherie] Dies ist die bekannteste Art der Peripherie. Es beinhaltat
                          alle Geräte die sich typischerweise ausserhalb der
                          Zentraleinheit befinden. Zum Beispiel
	\begin{itemize}
		\item Printer
		\item Scanner
		\item Webcam und sonstige Kameras
		\item Lautsprecher und Mikrophon
		\item Tastatur, Maus und andere Inputgeräte
		\item weitere Outputgeräte
	\end{itemize}

\begin{myremark}
A priori scheint es nicht sinnvoll interne Peripherie miteinzubeziehen. Dass es trotzdem
 durchaus Sinn macht in einem Netzwerkbetrieb diese einzusetzen, ist z.B. ersichtlich
 wenn man an Monitoring-Software (Wie zum Beispiel
 Nagios\footnote{\url{https://www.nagios.org/}}) denkt.
\end{myremark}

\end{description}

\subsection{Netzwerkbetrieb}
Ein Netzwerk ist meistens etwas zentrales in einem Betrieb, und grosse Aufmerksamkeit
 für die verschiedenen Fragestellungen muss gegeben werden. Ein Gerät sollte wenn möglich
 ``by the book'' in den Netzwerkbetrieb integriert und darin eingesetzt werden.
 ``The book'' ist dabei vom Betrieb vorgegeben. Darunter versteht man Sachen wie
 IP settings, DHCP Guidelines, Verbindung zum Gerät, access und access control,
 benutzte/bevorzugte/unterstützte/erlaubte/verbotene Protokolle/Netze/Adressen/Ports
 und Kompatibilität, Sicherheit, etc.
 Auch die Benutzer und der Gesamtkontext darf nicht ausser Acht gelassen werden,
 denn zum einen ist es ja der Job einen Service für die Benutzer zu liefern, und
 zum anderen erspart man sich viel Arbeit wenn mögliche Benutzerprobleme schon von Anfang
 an überlegt werden.

In einem Netzwerkbetrieb gibt es auch immer die Frage der Concurrency. Für das klassische
 Beispiel von einem Printer könnte das, zum Beispiel, heissen, ob der Printer selber
 einen spool hat und alle darauf printen können, oder ob der Printer an einen
 (oder mehrere) Printserver angeschlossen ist.

Desweiteren gibt es nicht nur bekannte, klassischere, netzwerkbetriebene Peripheriegeräte
 (d.h.\ Geräte die als solches im Netzwerk ansprechbar sind), sondern Geräte die
 an sich nicht als Netzwerkgerät angesprochen werden aber das Netzwerk als
 (zum Beispiel) Datenleitung nutzen. iSCSI ist ein solches Beispiel; es ist ein
 Protokoll was für Speicherlösungen
 verwendet wird aber über LAN-Verbindungen funktioniert.

Natürlich gibt es auch Geräte die a priori gar keine Netzwerkfähige Geräte sind,
 aber durch Erweiterungen (irgendwelcher Art) Netzwerkfähig gemacht werden können.

Sobald ein Gerät im Netzwerk \emph{integriert ist}, sollte auch die Wartung und der Support des
 Geräts in die Wartung und den Support des Netzwerks integriert werden, oder zumindest
 eine entsprechende Lösung gefunden werden. Das heisst insbesondere, dass das schon
 \emph{vor der Integration} u.a.\ informiert\footnote{``I'' aus IPERKA {\ttfamily ;)}} und
 geplant\footnote{``P'' aus IPERKA {\ttfamily ;)}} werden will.


\subsection{Einsetzen/Einrichten}

Unter ``einsetzen'' werden wir in diesem Modul auch immer das Einrichten von
 Peripherie verstehen.

\begin{description}
\item[Dokumentation]
Man beachte folgende Gedangen zur Dokumentation von Peripherie.
\begin{itemize}
\item Genau so, wie das Einsetzen von Peripherie ein stetiger Prozess ist, ist das
      Dokumentieren ein stetiger Prozess.
\item Genau so, wie das Einrichten von Peripherie beim Informieren und Planen anfängt,
      fängt auch da schon das Dokumentieren an.
\item Welche Dokumentation muss gemacht werden?
\item Wo muss dokumentiert werden?
\item Für wen muss dokumentiert werden?
\item Was muss dokumentiert werden?
\item Config und Einstellungen nicht vergessen.
\end{itemize}

\item[Testen] Testen von verschiedenen Aspekten ist unerlässlich, sowohl beim einrichten
              wie auch beim einsetzen von Peripheriegeräten.
	\begin{itemize}
		\item Tests gehören natürlich in die Dokumentation.
		\item Welche Kriterien werden getestet?
		\item Eine GO/NOGO Liste ist wichtig.
	\end{itemize}

\item[Staging]
Apropos Testen: Insbesondere kann der ganze Einrichtungsprozess und der Einsatz in einer
 \emph{Testumgebung} gemacht werden. Dazu muss beim Einrichten eine eigene Stagingphase
 eingebaut werden wo das Gerät in den (Netzwerk-)Betrieb \emph{integriert} wird.

\item[Software]
Software hat mehrere Bedeutugen beim Einrichten und Einsetzen von Geräten.
	\begin{itemize}
		\item Braucht man Treiber die speziell sind? Gibt es alternative
		      Varianten von Treibern?
		\item Sind die Spez offen gelegt? (D.h.\ haben wir eventuell
			weiter in der Zukunft Probleme beim upgraden unserer Umgebung?)
		\item Laufen wir in einen Vendor-LockIn?
		\item Mit welcher Software wird das Gerät voraussichtich benutzt?
		      Welche Software könnte das Gerät auch noch benutzen?
		\item Wird das Gerät weitere Software benötigen die extra angeschafft
		      werden muss?
		\item Was sind die Lizenzen und Kosten der zugehörigen Software?
	\end{itemize}

\item[Interfaces] Ein Peripheriegerät hat manchmal auch verschiedene Interfaces. Es gibt
                  Interfaces die zum Einrichten relevant sind, und solche die zum Bedienen
                  relevant sind. Wichtige Fragestellungen sind zum Beispiel
	\begin{itemize}
		\item Welche Interfaces braucht man?
		\item Welche Interfaces sind nice-to-have?
		\item Welche Interfaces sind ein NOGO (z.B. aus Sicherheitsgründen)?
		\item Will man alle Interfaces zur Verfügung stellen? Wenn ja, ist alles
		      geplant? Wenn nein, warum und welche schon/nicht?
	\end{itemize}

\item[Standort] Bei machen Geräten ist der Standort wichtig, und bei anderen weniger wichtig.
                Ebenso kann man bei gewissen Geräten den Standort beinflussen und bei
                anderen geht das nicht. Dies gilt jeweils für den Standort ``in der
                realen Welt'' (z.B. ob der Drucker neben dem Kanarienvogel steht), wie
                auch den ``digitalen Standort'' (z.B. mountpoints, URLs, etc.).
\end{description}
